【告別平成】平成日劇是港人集體回憶 「令和孩子」夢想做YouTuber

平成到令和，是一個時代的終結。平成30年間，日本經歷過世紀天災、金融風暴，也曾經是全亞洲的潮流娛樂先驅，而互聯網的普及，也無可避免對日本的經濟、文化以至消閒娛樂造成翻天巨變。「日劇」是平成的代名詞之一，是日本人也是香港人的集體回憶，「歌姬」是日本女歌手的最高峯，是今期流行，是唱片銷量保證。當時日本孩子的夢想都是加入娛樂圈，個個想做「藝能人」；但在平成即將過去的今日，「令和孩子」已注定不一樣，他們個個手機在手，夢想是做YouTuber。

京都大谷大學教育系於今年3月進行了一項民意調查，訪問共1,000位家長，當中有四成家長希望孩子長大後加入政府做公務員，三成則希望他們當個普通上班族。當然孩子不會想長大後做個一生一世為錢幣做奴隸的打工仔，有兩成半受訪家長稱自己的孩子希望做警察叔叔維持治安，而小學四至六年級的男孩子，對保家衞國似乎沒興趣，更沒興趣當醫生或律師，有超過兩成小學高年級男生，希望將來做「YouTuber」網絡主播。日本財務策劃協會去年也發表過類似調查，發現希望將來當YouTuber的小學男生比2017年大幅增加，僅次於第五位的「建築師」。

結果不難理解。日本的全職YouTuber近年大行其道，智能手機流行、網絡連線方便，成功打入龐大市場的YouTuber全部非富則貴，以著名YouTuber「HIKAKIN」（ヒカキン）為例，他旗下四條頻道每個月的播放總數超過2億次，加上廣告等收入，據報HIKAKIN一年收入超過11億日圓（約7,720萬港元），莫說醫生律師，就算首相安倍晉三年薪都只是4,000萬日圓（約280萬港元），最重要是，做YouTuber看似沒甚麼難度，不用臥薪嘗膽考名牌大學、專業資格，拿部手機自拍好像人人都做得到，別說孩子，不知幾多大人都想轉行做YouTuber，但HIKAKIN又有幾多個？

資訊科技給予孩子新的夢想，智能手機則取代電視成為日本人消閒娛樂新據點。九十年代初日本泡沫經濟爆破，負資產、失業者暴增，與其出街消費不如留在家中，唯一的免費娛樂就是：睇電視，電視娛樂節目百花齊放，劇集、綜藝、音樂，捧出多少天王巨星，當時日本富士電視台逢星期一晚播出的「月9」劇可謂收視保證，收視率套套突破30%，遠在香港的我們也要千方百計偷錄來看，並隨着盜版影碟的流行達至最高峯。

劇集高收視連帶主題曲大受歡迎，同時造就了無數日本歌手在平成年代達至事業巔峯，安室奈美惠的《Can You Celebrate?》於1997年大賣超過200萬張，紀錄似乎很難被打破，卡拉OK最多人點唱的女歌手，是另一「平成歌姬」濱崎步，尊尼事務所的男子組合，每一隊都粉絲無數；當時很多孩子也希望長大後加入娛樂圈，無論是歌手、演員或者搞笑藝人，坊間也出現很多所謂「藝人養成所」，可惜現在已沒有幾多孩子想當藝人了。

隨着網絡興起，加上盜版猖獗，日本娛樂產業和世界很多地方一樣面臨改革的命運。據《日本經濟新聞》報道，日本的音樂市場在過去十年收縮近50%，互聯網令市場碎片化，串流服務引入也令唱片業務雪上加霜，不看電視可以看YouTube、Netflix、聽Spotify，就連日本J-League足球聯賽，也於2017年被英國網絡電視營運商DAZN買下十年直播權。2016年，作為平成集體回憶的組合SMAP宣佈解散，安室奈美惠也於去年9月正式引退。

沒錯，一切也始於互聯網，1995年，微軟Windows95在日本開賣，讓日本人的眼界接通全世界，當時日本的娛樂文化產業也受惠於媒體的傳播性和靈活性，直至2004年，日本引入第一部智能手提電話Nokia 6630，2008年iPhone 3G的出現，更令人確信智能手機絕非新一輪科技泡沫，世界正在急速改變，平成的孩子由每晚準時回家追看電視節目、到現在躲在房中追看YouTube，由以往受朋輩影響一窩蜂崇拜某某明星偶像、到現在夢想自己做網上明星。日本人在二戰後一直延續的壓抑與不安，因為一部手機得到徹底紓緩，值得一提的是日本獨有的「柏青哥」（パチンコ）彈珠機賭博文化，1995年經濟泡沫爆破後，日本全國有超過1.8萬間柏青哥店，但直至今年有一半以上已結業收場。比起彈珠機，手機好玩多了。

受互聯網資訊爆炸所打擊的，還有出版業界，1996年日本出版業總營業額達2.656兆日圓（約1,869億港元），但直至2017年僅得1.370兆日圓（約964億港元），平成年代曾有多本膾炙人口的暢銷小說，包括《失樂園》、《火花》、《1Q84》等，但近年日本實體書籍銷量每況愈下，書店出現結業潮，潮流雜誌要大送禮品作招徠，甚至令書籍本身才是「贈品」。不過日本人並非所有實體書也抗拒，他們會買漫畫。

平成是日劇的黃金年代，滿滿都是集體回憶，但近年日劇收視不濟，不能全怪互聯網令觀眾選擇更多，正如平成最高收視《半澤直樹》大結局是在2013年，當時上網已很普遍，有分析指互聯網的高傳播性其實也有助受歡迎劇集的收視率，講到尾，劇集好看才最緊要。

第一位 《半澤直樹》大結局（2013年） 42.2%
第二位 《美麗人生》大結局（2000年） 41.3%
第三位 《女管家三田》大結局（2011年） 40%
第四位 《同一屋簷下》第11集（1993年） 37.8%
第五位 《夢想飛行Good Luck》大結局（2003年） 37.6%
第六位 《沒有家的女孩》大結局（1994年） 37.2%
第七位 《律政英雄》第8集（2001年） 36.8%
《律政英雄》大結局（2001年）36.8%
第九位 《101次求婚》大結局（1991年） 36.7%
《悠長假期》大結局（1996年） 36.7%

我覺得而家只有國民級的樂隊同歌手仲可以食老本年年開con，新人應該難突位而出